\chapter{Combinatoria}
La combinatoria es el arte de contar.

En esta sección exploraremos los conceptos
fundamentales de la combinnatoria.

Primero hablaremos de conceptos más
generales.

\section{Propiedades Básicas}

\subsection{Suma y multiplicación de posibilidades}
Lo mejor es expresar esto con ejemplos:
\begin{example}
	Emilio posee un dado rojo y otro azul,
	ambos con seis caras. Si Emilio
	escoge al azar uno de los dados y lo
	lanza, ¿cuántos posibles resultados
	puede obtener?
\end{example}

Aquí el problema pregunta cuántas
salidas pueden haber respecto a:
\begin{itemize}
	\ii El color del dado.
	\ii El número del dado.
\end{itemize}

Claramente si sale el dado rojo
tenemos $6$ posibilidades para
el número del dado,
y si sale el dado azul de la misma manera
tenemos $6$ posibilidades, o sea que
en total tendremos $6 + 6 = 12$ posiblidades
para el resultado de tirar el dado
después de escogerlo (puede salir
un número del $1$ al $6$ para
cada uno de los dos colores del dado).

A este razonamiento también se lo
puede pensar no como que tenemos
dos dados y sumamos
las posibilidades de los dados,
sino que tenemos $6$ posibilidades
para los números y $2$ posibilidades para
el color del dado, por lo que
en total habrán $6 \cdot 2 = 12$
posibilidades para los posibles resultados.

\begin{question*}
	¿Qué pasa si tenemos $n$ dados,
	uno de cada color?
\end{question*}

Ahora exploramos algo parecido
pero a la vez diferente a cuando
se deben sumar las posiblidades para
hallar la cantidad total de las mismas:
cuando se deben multiplicar.

Un ejemplo sencillo es el siguiente:
\begin{example}
	Emilio tiene dos dados idénticos,
	primero tira uno, luego otro
	y anota el valor del primer y
	del segundo dado en orden.
	¿Cuántos posibles pares de números
	pudo haber anotado Emilio?
\end{example}
Aquí Emilio tira los dados uno
después de otro y salen,
por ejemplo, los números $2$ y
$4$, y anota el par $(2, 4)$.
El problema pregunta cuántos posibles
pares pudo haber anotado
Emilio.

Aquí debemos analizar que
el primer elemento del par
puede ser uno de $6$
valores posibles, y
para cada uno de estos valores,
el segundo elemento puede ser
también cualquiera de otros $6$
valores, en este caso
las posibilidades se multiplican
para obtener que Emilio
pudo anotar cualquiera de $6 \cdot 6 = 36$
pares. Aquí están todos los pares:

\vspace{0.3cm}
\centering
\begin{asy}
	for(int i = 1; i <= 6; ++i){
			for(int j = 1; j <= 6; ++j){
					label("$(" + string(i) + ", " + string(j) + ")$", (2 * i, 2 * j));
				}
		}
\end{asy}
\par
\raggedright

\begin{example}
	Emilio tira dos dados idénticos
	al mismo tiempo y anota los valores
	de los dados sin cosiderar el orden
	de los mismos.
	¿Cuántos posibles resultados pudo anotar?
\end{example}
Aquí debemos hacer un análisis más cuidadoso
de los casos y cuándo debemos sumar
y cuándo restar.

Nos damos cuenta de que este problema
es muy parecido al anterior, ya que tirar dos dados
al mismo tiempo y ver qué valores
salieron es lo mismo que tirarlos uno
después de otro y luego considerar que,
por ejemplo, los pares $(2, 3)$ y $(3, 2)$
son el mismo y no contar ambos de más.
O sea que una estrategia es contar la cantidad
de pares y luego restar las posibilidades que
contamos de más.

Por lo que hacemos eso, la cantidad total
de pares es $36$ como vimos antes, ahora,
hay algunos pares que hemos contado de más,
pero nos damos cuenta que los pares con los
que pasa esto son aquellos cuyos valores
son distintos y los contamos exactamente
dos veces, o sea que los pares cuyos valores
son iguales se cuentan una sola vez, o sea,
si de $36$ resto la cantidad de pares cuyos valores
son iguales tendré la cantidad de pares con valores
distintos, pero estos son los que estamos
contando exactamente dos veces, por lo que si ese resultado
lo dividimos entre $2$ tendremos la cantidad de
pares de valores distintos sin contar el orden,
ahora solo queda volver a sumar la cantidad de pares
con valores iguales.

Claramente los pares con valores iguales son
$(1, 1)$, $(2, 2)$, \dots, $(6, 6)$ y son $6$,
aplicando el razonamiento vemos que la respuesta
del problema es $\frac{36 - 6}2 + 6 = 21$.


\begin{example}
	¿Cuántos enteros positivos menores que $1000$
	tienen por lo menos un dígito $7$?
\end{example}

Puede parecer difícil ver cómo podemos
por lo menos separar esto en casos
para poder analizarlo correctamente.

La idea es dividir en tres casos
viendo en qué posición se encuentra
el \textbf{primer} $7$ del número,
y claro, dos números cuyas primeras apariciones del
$7$ estén en posiciones distintas son
diferentes.

\paragraph{Caso 1. El primer $7$ está en la unidad. }
Entonces el número tiene esta pinta:
\[\_\_7\]
donde el dígito de la centena es posiblemente $0$.
Entonces para los otros $2$ dígitos tenemos
$10 \times 10 = 100$ posibilidades.

\paragraph{Caso 2. El primer $7$ está en la decena. }
De manera similar el número luce algo así:
\[\_7\_\]
con la condición que el dígito de la unidad
no puede ser $7$, por lo que en este hay $9$
posibilidades, y en total son $10 \times 9 = 90$
posibilidades en total.

\paragraph{Caso 3. El primer $7$ está en la centena.}
Tenemos esto:
\[7\_\_\]
donde ninguno de los dígitos faltantes
puede ser $7$, por lo que tendríamos $9 \times 9 = 81$
posibilidades.

Sumando las posibilidades de cada caso obtenemos la
respuesta: $100 + 90 + 81 = 271$.

\begin{example}[Factorial]
	¿De cuántas maneras es posible ordenar los
	números $1$, $2$, \dots, $n$ en una fila?\footnote{
		A un ordenamiento de este estilo se lo denomina
		una permutación de los elementos
		$1$, $2$, \dots, $n$.
	}
\end{example}
Para ilustrar el ejemplo tomemos
el caso $n = 3$.
Con ordenar en una fila nos referimos
a poner los números de esta manera:
\[312,\]
uno al lado del otro. El problema
pregunta de cuántas manera se puede hacer esto.
Sin ir más allá hay varias maneras de hacerlo:
\[123, 321, 213, \dots\]

Para contar la cantidad de manera eficiente podemos
fijar los lugares donde están los dígitos y vemos
lugar por lugar qué dígitos podrían ir:
\[\_\_\_\]
en el primer lugar puede haber
cualquiera de $3$ dígitos. Una vez que el
primer dígito está puesto, el segundo
dígito puede ser cualquiera de los
tres dígitos excepto el dígito
en la primera posición, por lo que
hay dos posibilidades. Cuando los
primeros dos dígitos son ubicados
el último ya está definido, o sea
una posibilidad.

En total hay $3$ posibilidades
para el primer dígito, $2$ para
el segundo y $1$ para el tercero, ahora
multiplicamos los tres valores y obtenemos
\[3 \cdot 2 \cdot 1 = 6.\]

Aquí un diagrama para entender mejor:

\vspace{0.3cm}
\centering
\begin{asy}
	size(8.5cm);

	// Positions
	pair A = (0,0);

	pair B1 = (-2,-2);
	pair B2 = (0,-2);
	pair B3 = (2,-2);

	real c = 1.5;
	pair displaz = (0, 0.2);
	pair C11 = c * (-2.5,-4 / c), C12 = c * (-1.5,-4 / c);
	pair C21 = c * (-0.5,-4 / c), C22 = c * (0.5,-4 / c);
	pair C31 = c * (1.5,-4 / c), C32 = c * (2.5,-4 / c);

	// Root
	label("$\\{1,2,3\\}$", A + (0, 0.2));

	// First level
	label("$1$", B1);
	label("$2$", B2);
	label("$3$", B3);

	draw(A--(B1 + (0, 0.2))); draw(A--(B2 + (0, 0.2))); draw(A--(B3 + (0, 0.2)));

	// Second level
	label("$2$", C11); label("$3$", C12);
	label("$1$", C21); label("$3$", C22);
	label("$1$", C31); label("$2$", C32);

	draw(B1 - displaz--C11 + displaz); draw(B1 - displaz--C12 + displaz);
	draw(B2 - displaz--C21 + displaz); draw(B2 - displaz--C22 + displaz);
	draw(B3 - displaz--C31 + displaz); draw(B3 - displaz--C32 + displaz);

	// Leaves (permutations)
	label("$(1,2,3)$", C11 + (0,-1));
	label("$(1,3,2)$", C12 + (0,-1));

	label("$(2,1,3)$", C21 + (0,-1));
	label("$(2,3,1)$", C22 + (0,-1));

	label("$(3,1,2)$", C31 + (0,-1));
	label("$(3,2,1)$", C32 + (0,-1));
\end{asy}
\par
\raggedright

Generalizando este razonamiento para $n$
números notando que la cantidad
de posibilidades será
\[1 \cdot 2 \cdot 3 \cdots n\]

Este producto es el factorial del número
$n$ y se simboliza así:
\[n!\]

Claramente hay problemas cuya respuesta hace
el uso del factorial:
\begin{example}
	Halle la cantidad de permutaciones de $1$,
	$2$, \dots, $10$ tal que los números $1$,
	$2$ y $3$ estén en los primeros tres lugares.
\end{example}

Consiste en hallar la cantidad de maneras de
permutar los números $1$, $2$ y $3$ y
la cantidad de maneras de permutar
$4$, $5$, \dots, $10$ y multiplicarlas.

\begin{question*}
	¿Por qué multiplicarlas?
\end{question*}

Eso es simple conociendo el factorial:
\[3! \cdot 7! = 30240.\]

\begin{example}[Cantidad de subconjuntos]
	La cantidad de subconjuntos de un conjunto con $n$
	elementos es $2^n$ (incluyendo el conjunto vacío).
\end{example}
Una manera de interpretar esto es poniendo
a cada elemento del conjunto en una fila.
Ahora, un subconjunto puede o no contener a
uno de ellos, y eso para para todos los
elementos. Entonces para contar la cantidad
de subconjuntos podemos ir elemento por elemento
y decidir si está o no en el subconjunto, y
como son dos posibilidades tendremos en total
\[\underbrace{2 \cdot 2 \cdot 2 \cdots 2}_{n \ \text{repeticiones}} = 2^n.\]

\begin{remark}
	Otra manera de verlo es considerar que
	si cualquier subconjunto de $n$ elementos
	tiene $2^n$ subconjuntos, entonces
	al añadirle un elemento más, todos los subconjuntos
	anteriores se mantienen y se generan exactamente $2^n$
	subconjuntos nuevos que son todos los anteriores pero
	con el nuevo elemento extra, dando así un total de
	$2^n + 2^n = 2^{n + 1}$ subconjuntos.
	El conjunto vacío tiene $2^0 = 1$ elementos,
	y ya estaríamos por inducción.
\end{remark}

\subsection*{Problemas para esta sección}
\begin{problem}
Emilio tiene $n$ dados de $6$ caras
y los lanza uno por uno anotando
los resultados, ¿cuántos
posibles resultados
en orden pudo anotar?
\end{problem}

\begin{problem}
¿Cuántos pares
de enteros positivos $(a, b)$
con $1 \leq a, b \leq n$ existen
tal que ambos componetes de cada par no sean
ambos pares o ambos impares?

\begin{hints}
	\begin{hint}
		Divide cuando $n$ es par e impar.
	\end{hint}
\end{hints}
\end{problem}

\begin{problem}
Emilio tira dos dados de seis caras
y salen los valores $a$ y $b$
y anota el resultados $a \times b$.
¿Cuántos posibles resultados pudo obtener?

\begin{hints}
	\begin{hint}
		$ab \leq 36$.
	\end{hint}

	\begin{hint}
		Gestiona casos.
	\end{hint}

	\begin{hint}
		Números primos.
	\end{hint}

	\begin{hint}
		Halla ejemplos.
	\end{hint}
\end{hints}
\end{problem}

\begin{problem}
¿Cuántos enteros positivos pares
existen tal que sus dígitos son
$1$, $3$, $4$, $6$ y $8$ en
algún orden?
\end{problem}

\begin{problem}
¿Cuántos números de $3$ dígitos
distintos pueden formarse con
los dígitos $1$, $2$, \dots, $10$?
\end{problem}

\begin{problem}
Un número de chapa de un vehículo
en Paraguay consiste en tres letras del
alfabeto y luego tres dígitos, los dígitos no
pueden ser todos ceros.
¿Cuántos números de chapa son posibles?
\end{problem}

\section{Calcular los otros casos} %NOTE: Retitular esto
Muchas veces necesitamos calcular
cuántas veces ocurre algo, pero
resulta mucho más fácil calcular
cuántas veces no ocurre eso.

Aquí algunos ejemplos.

\begin{example}
	¿Cuántos subconjuntos de ${1, 2, \dots, n}$
	contienen por lo menos un elemento par?
\end{example}
Si tomamos el camino incorrecto de
calcular directamente el número
deseado nos complicaremos demasiado.
Resulta ser que la cantidad de subconjuntos
que contienen por lo menos un elemento
par es la cantidad total de subconjuntos
menos la cantidad de ellos que no contiene
ningún elemento par.

Por lo que contaremos la cantidad de subconjuntos
que consistan únicamente en
elementos impares (contanto el conjunto vacío),
esta cantidad es obviamente la cantidad de
subconjuntos del conjunto de todos los
elementos impares de ${1, 2, \dots, n}$.

De momento tenemos lo siguiente: %NOTE: Reparafrasear eso
\begin{itemize}
	\ii La cantidad total de subconjuntos es $2^n$.
	\ii La cantidad de elementos impares de ${1, 2, \dots, n}$
	es $\left\lceil\frac n2\right\rceil$.
\end{itemize}
\begin{question*}
	Verifique que el segundo punto sea cierto.
\end{question*}

Ahora, el número que estamos buscando es
\[2^n - 2^{\left\lceil\frac n2\right\rceil}.\]

\begin{example}[Paradoja del cumpleaños]
	Se encuentran $22$ personas en una sala.
	La probabilidad de que existan dos de ellas que
	cumplan años el mismo día es superior al $50\%$.
\end{example}

Calcular directamente la probabilidad de que
existan puede ser un poco jodido,
pero calcular la probabilidad de que
no existan es bastante sencillo.

Asumiendo que las fechas de cumpleaños de las personas
estás más o menos distribuidas de manera uniforme,
debemos calcular la cantidad de combinaciones
de fecha de nacimiento en que
ninguna persona cumpla años el mismo día entre
la cantidad total de combinaciones.

Esto es simple ya que si ponemos en una fila a
todas las personas y suponemos que ninguna cumple
años el mismo día que otro, entonces la primera
persona tiene $365$ posibilidades para su fecha de
nacimiento; la segunda $364$, la tercera $363$
y así hasta $365 - (22 - 1) = 344$.
En total son
\[365 \cdot 364 \cdot 363 \cdots 344.\]

Y la cantidad total es claramente $365^{22}$.
Ahora
\[\frac{365 \cdot 364 \cdot 363 \cdots 344}{365^{22}} \approx 0.49,\]
De ahí se sigue que la probabilidad de que existan
dos personas que cumplan años el mismo día
es de aproximadamente $51\%$.

\section{Permutaciones}
Estas son herramientas fundamentales que
nos ayudan a resolver todo tipo
de problemas de combinatoria.

\begin{definition}[Permutación]
	Una permutación de una colección
	de elementos $a_1$, $a_2$, \dots, $a_n$
	es un \textit{tuplo}\footnotemark
	que contiene a los mismos.

	\footnotetext{Un tuplo es una secuecia ordenada
		de elementos, se suele simbolizar así: $(a_1, a_2, \dots, a_n)$.}
\end{definition}

\begin{example}[Permutaciones con orden]
	La cantidad de maneras de ubicar $k$
	elementos distintos en una fila de entre
	$n$ elementos distintos es
	\[\frac{n!}{(n - k)!}.\]
\end{example}
Como ya vimos reiteradas veces, el razonamiento
es parecido:
El primer elemento tiene $n$ posibilidades,
el segundo $n - 1$ y así hasta
el $k$-ésimo elemento que tiene $n - k + 1$
posibilidades.
Pero con álgebra es posible expresar el
producto de esta manera:
\[n \cdot (n - 1) \cdots (n - k + 1) = \frac{n \cdot (n - 1) \cdots (n - k + 1) \cdot (n - k) \cdots 2 \cdot 1}{(n - k) \cdot (n - k - 1) \cdots 1} = \frac{n!}{(n - k)!}\]

Este resultado es extremadamente últil y trivializa
muchos problemas:
\begin{example}[Permutaciones sin orden]
	La cantidad de maneras de escoger $k$
	elementos de entre $n$ elementos distintos
	sin considerar el orden de los elementos escogidos
	es
	\[\frac{n!}{k!(n - k)!}\]
\end{example}
Esta fórmula es bastante parecida a la anterior,
solo que con un factor extra de $k!$ en el denominador.
De hecho, se puede deducir de la anterior si nos
damos cuenta de lo siguiente:

Supongamos que una de las permutaciones es
\[(a_1, a_2, \dots, a_k),\]
si nos preguntamos cuántas otras permutaciones
tienen exactemente esos elementos, porque
nos interesa descartarlos, vemos que la cantidad
de maneras de ordenar los elementos
de esa permutación es $k!$, y todas esas permutaciones
son contadas al contar las permutaciones con orden,
y esto ocurre para cada colección de
elementos $a_1$, $a_2$, \dots, $a_k$, por lo
cada colección no ordenada de estos
es contada exactamente $k!$ veces, por lo que
es suficiente dividir el resultado anterior
entre $k!$ para obtener el resultado deseado.

Este valor es simbolizado muchas veces como
\[n \choose k\]
y es icreíblemente común en problemas de combinatoria.

No recuerdo muy bien el problema pero era algo
parecido a esto:
\begin{example}[Examen de ingreso]
	En un torneo de fútbol de $12$ equipos, cada
	uno juega contra cada otro exactamente una vez.
	¿Cuántos partidos se disputan en el torneo?.
\end{example}
Es simple si vemos que cada partido
es protagonizado por dos equipos,
o sea que la cantidad de partidos
es la cantidad de maneras de seleccionar dos equipos
de entre $12$ sin importar el orden, pero esto
es aplicación de fórmula:
\[{12\choose{2}} = \frac{12 \cdot 11 }{2!} = 66.\]

\section{Principio de inclusión-exclusión}
Este es un concepto que, normalmente, suele
enseñarse como un último tema en muchos lugares,
y no entiendo por qué ya que es un principio.
El enunciado potente es el siguiente:
\begin{proposition}[Inclusión-Exclusión]
	Si $A_1$, $A_2$, \dots, $A_n$ son conjuntos, entonces
	\begin{align*}
		\abs{A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_n} = & \sum_{0 \leq i \leq n}\abs{A_i}                             \\
		                                          & - \sum_{0 \leq i < j \leq n}\abs{A_i\cap A_n}               \\
		                                          & + \sum_{0 \leq i < j < k \leq n}\abs{A_i \cap A_j \cap A_k} \\
		                                          & \vdots                                                      \\
		                                          & + (-1)^{n - 1} \abs{A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n}
	\end{align*}
\end{proposition}
La demostración queda a cargo del lector
más curioso, % TODO: Para nada tengo pereza de escribir
y es por inducción en la cantidad de
elementos de conjuntos.

Este teorema es súper útil cuando tratamos,
justamente con cantidades de varios
conjuntos que interactúan entre sí,
sin ir más allá, veamos unos ejemplos.

\begin{example}[Ejemplo clásico]
	Varias personas compraron helados
	de sabor único
	de una heladería y se sabe lo siguiente:
	\begin{itemize}
		\ii $100$ personas compraron el sabor vainilla.
		\ii $43$ personas compraron el sabor chocolate.
		\ii $64$ personas compraron el sabor menta.
		\ii $22$ personas compraron el sabor vainilla y el sabor chocolate.
		\ii $15$ personas compraron el sabor vainilla y el sabor menta.
		\ii Nadie compró el sabor el sabor vainilla y el sabor menta.
	\end{itemize}
	¿Cuántas personas compraron helados?
\end{example}

Aquí la clave es construir los conjuntos
de personas que compraron ciertos sabores de helado,
digamos $A$, $B$ y $C$ y aplicar el principio.
Los datos del problema dicen lo siguiente:
\begin{itemize}
	\ii $\abs{A} = 100$.
	\ii $\abs{B} = 43$.
	\ii $\abs{C} = 64$.
	\ii $\abs{A \cap B} = 22$.
	\ii $\abs{A \cap C} = 15$.
	\ii $\abs{B \cap C} = 0$.
\end{itemize}

Como $\abs{B \cap C} = 0$, entonces $\abs{A \cap B \cap C} = 0$.
Aplicando el principio:
\[A \cup B \cup C = 100 + 43 + 64 - 22 - 15 - 0 + 0 = \eval{100 + 43 + 64 - 22 - 15}.\]

Otro ejemplo muy parecido:
\begin{example}[No realista]
	Calcule la cantidad de
	enteros positivos no mayores que $100$
	que son múltiplos de $2$, $3$ o $5$.
\end{example}

Antes que nada debemos probar un lema
bastante útil en general:
\begin{lemma}[Cantidad de múltiplos]
	Sea $n$ un entero positivo.
	La cantidad de enteros positivos
	no mayores que $n$ que son
	múltiplos de $k$ es
	\[\left\lfloor\frac nk\right\rfloor.\]
\end{lemma}
Esto no es muy defícil de probar y se deja como
ejercicio al lector.
%TODO: Para nada no tengo ganas tipear eso

Entonces podemos construir tres conjuntos
de enteros positivos múltiplos de $2$, $3$ y $5$
no mayores que $100$, y los llamaremos
$A$, $B$ y $C$. Nuestro objetivo es hallar
$\abs{A \cup B \cup C}$.
Pero por suerte podemos aplicar el principio y
ver que
\begin{align*}
	\abs{A \cup B \cup C} & = \abs{A} + \abs{B} + \abs{C} - \abs{A \cap B} - \abs{A \cap C} - \abs{B \cap C} + \abs{A \cap B \cap C}                                                                                               \\
	                      & = \left\lfloor\frac{100}{2}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{3}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{5}\right\rfloor - \abs{A \cap B} - \abs{A \cap C} - \abs{B \cap C} + \abs{A \cap B \cap C}.
\end{align*}

Pero claro, ¿cómo hallamos las intersecciones entre estos
conjuntos?, lo cierto es que, por ejemplo, $\abs{A \cap B}$
es la cantidad de números que son múltiplos de $2$
\textbf{y} de $3$, que son precisamente todos los múltiplos
de $6$, de la misma manera $\abs{A \cap C}$ es
la cantidad de múltiplos de $10$ y $\abs{B \cap C}$
es la cantidad de núltiplos de $15$.
De manera análoga notamos que $\abs{A \cap B \cap C}$
es la cantidad de múltiplos de $30$.
Y ahora sí podemos terminar de aplicar el teorema:

\begin{align*}
	  & \left\lfloor\frac{100}{2}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{3}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{5}\right\rfloor - \abs{A \cap B} - \abs{A \cap C} - \abs{B \cap C} + \abs{A \cap B \cap C}                                                                                                      \\
	= & \left\lfloor\frac{100}{2}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{3}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{5}\right\rfloor - \left\lfloor\frac{100}{6}\right\rfloor - \left\lfloor\frac{100}{10}\right\rfloor  - \left\lfloor\frac{100}{15}\right\rfloor +  \left\lfloor\frac{100}{30}\right\rfloor        \\
	= & \eval{\left\lfloor\frac{100}{2}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{3}\right\rfloor + \left\lfloor\frac{100}{5}\right\rfloor - \left\lfloor\frac{100}{6}\right\rfloor - \left\lfloor\frac{100}{10}\right\rfloor  - \left\lfloor\frac{100}{15}\right\rfloor +  \left\lfloor\frac{100}{30}\right\rfloor}
\end{align*}

Una manera de visualizar esto es con un \textit{diagrama de Venn}:

\vspace{0.3cm}
\centering
\begin{asy}
	size(6cm);
	real r = 1;
	real c = 0.8;

	pair A = (0, 0);
	pair B = (-0.5, -sqrt(3)/2);
	pair C = (0.5, -sqrt(3)/2);

	path C1 = circle(A, r);
	path C2 = circle(B, r);
	path C3 = circle(C, r);

	draw(C1);
	draw(C2);
	draw(C3);

	label("$A$", A + c * r * (-1, 1));
	label("$B$", B + c * r * (-1, -1));
	label("$C$", C + c * r * (1, -1));

	pair O = 1/3 * (A + B + C);
	real d = 2;
	label("$3$", O);
	label("$13$", O + d * (1/2 * (A + B) - O));
	label("$7$", O + d * (1/2 * (A + C) - O));
	label("$3$", O + d * (1/2 * (C + B) - O));

	label("$27$", O + d * (A - O));
	label("$14$", O + d * (B - O));
	label("$7$", O + d * (C - O));
\end{asy}
\par
\raggedright

En cada espacio se encuentra la cantidad
de números que son múltiplos únicamente de los
números que representan los conjuntos
que se intersecan, así, por ejemplo,
la cantidad de números que son múltiplos de
$3$ pero no de $2$ ni $5$ es $14$.

\begin{question*}
	Compruebe que el diagrama esté correcto.
\end{question*}
\section{Coloreo}
El coloreo es una técnica que
consiste en pintar o asignar algo
aparentemente arbitrario a alguna
construcción, pero que tiene propiedades
que ayudan a resolver el problema.

Es una técnica que requiere de mucha práctica.

\begin{example}
	Cada casilla de un tablero
	de $8 \times 8$ tiene dimensiones $1 \times 1$.
	Dos esquinas opuestas del mismo
	son removidas. ¿Es
	posible cubrir completamente el tablero con
	fichas de dominó de $1 \times 2$ sin que éstas
	se solapen ni salgan de tablero?
\end{example}
Si dibujamos el tablero e intentamos
cubrirlo, veremos que no
somos capaces de hacerlo, que siempre
quedan dos casillas separadas que
no podemos cubrir con un solo dominó.

Pero si pintamos el tablero como
un tablero de ajedrez nos damos cuenta de algo:

\vspace{0.3cm}
\centering
\begin{asy}
	int p;
	for(int i = 0; i < 8; ++i){
			for(int j = 0; j < 8; ++j){
					p = (i + j) % 2;
					if(i + j != 0 && i + j != 14)
					// (100*((i + j) % 2))
					filldraw((i, j)--(i + 1, j)--(i + 1, j + 1)--(i, j + 1)--cycle, rgb(1.0 - p * 0.7, 1.0 - p * 0.7, 1.0 - p * 0.7));
				}
		}
\end{asy}
\par
\raggedright

\begin{itemize}
	\ii Cada dominó cubre exactamente una casilla
	blanca y una casilla negra.
	\ii Hay dos casillas negras más que blancas.
\end{itemize}

Esto es suficiente para decir que cuando
falten dos casillas, ambas serán de color
negro y un dominó no puede cubrir
dos casillas negras.

\begin{remark}
	También se puede argumentar que
	una cierta cantidad de dominós
	cubren la misma cantidad de casillas
	negras y blancas, por lo que es
	imposible que cubran este tablero ya que hay
	más casillas negras que blancas.
\end{remark}

\subsection*{Problemas para esta sección}

\section{Casos}

\section{Insight}

\section{Tableros}

\section{}

\section{Problemas}
\begin{problem}[El Salvador 2016]
Se tienen $15$ fichas circulares,
todas del mismo radio en una formación de triángulo
equilátero como se muestra en la figura.
Cada una de las fichas se pinta de un solo color:
rojo o azul.

Demuestre que, sin importar cómo se pinten las fichas,
siempre existen tres de ellas del mismo color
cuyos centros son los vértices de un triángulo
equilátero.

\begin{hints}
	\begin{hint}
		Considera qué pasa con el triángulo central.
	\end{hint}

	\begin{hint}
		Sin pérdida de generalidad dos fichas del triángulo
		central son rojas y la otra es azul.
	\end{hint}

	\begin{hint}
		Descartar casos.
	\end{hint}
\end{hints}
\end{problem}

\centering
\begin{asy}
	size(8cm);
	for(real i = 0; i < 5; ++i){
			for(real j = -0.5 * i; j <= 0.5*i; ++j){
					draw(circle((j, -i * sqrt(3) * 0.5), 0.5));
				}
		}
\end{asy}
\par
\raggedright

\begin{problem}
En un torneo de fútbol participan $30$ equipos, cada equipo
juega contra cada otro exactamente dos veces. Calcule el número
de encuentros del torneo.
\end{problem}

\begin{problem}
Considere que cada punto en el plano euclídeo está coloreado de rojo o verde.
Demuestre que existen dos puntos a distancia exactamente $1$ que son del mismo color.
\end{problem}

